\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}

Das Kohorten-Modell bietet eine Möglichkeit die restliche Risikolast durch einen Versicherten, für eine Krankenkasse abzuschätzen. Zwei wichtige Bestandteile dieses Modells, die isolierte Ereignisse und die singuläre Ereignisketten, wurden im Rahmen dieser Arbeit untersucht. Die Zielstellung war es, ein Risikoäquivalent zu modellieren, um die Kosten aufgrund von Unfällen und chronischen Erkrankungen abschätzen zu können.\\

Für die isolierten Ereignisse wurde ein zusammengesetzter Poisson-Prozess konstruiert, der die Unfallkosten eines Versicherten abbildet. In diesem Ansatz werden Unfälle als punktuelle und unabhängige Ereignisse, ohne bleibende Auswirkung auf den Versicherten, interpretiert. Eine große Herausforderung bei der Umsetzung des Modellansatzes war es, die Unfälle voneinander sowie von den restlichen Leistungen abzugrenzen. Die Ursache dafür ist das Fallpauschalen basierende Abrechnungssystem im Krankenhausbereich. Dadurch war es schwierig die einzelnen Fälle den verschiedenen Unfalltypen zuzuordnen. Letztendlich wurden dafür Informationen über den Aufnahme- und Entlassungsgrund, sowie eine Kombination aus Hauptdiagnose und abgerechneter Behandlung, verwendet.\\

Das Risikomodell für die Unfälle konnte erfolgreich, auf der Basis von stationären Abrechnungsdaten, für das Beispiel "`Gehirnerschütterung"' umgesetzt werden. Im ersten Testjahr lieferte diese Umsetzung stabile Ergebnisse. Im zweiten Testjahr gab es signifikante Abweichungen von den vorhergesagten Kosten. Deshalb wurden mögliche Ursachen dafür diskutiert, und Verfahren vorgestellt um die Abweichung auszugleichen. \\

Neben dem Poisson-Ansatz wurde zusätzlich die Möglichkeit untersucht, die isolierten Ereignisse über eine Markov-Kette abzubilden. Dieser Ansatz ermöglichte zwar die detaillierte Modellierung des Genesungsprozesses nach einem Unfall. Er führte aber andererseits zu sehr komplexen Modellen. Der wichtigste Kritikpunkt war jedoch, dass die isolierten Ereignisse als Überlagerung der Phase "`regen Lebens"' definiert sind. Deshalb lässt sich der Markov-Ansatz in dem explizit Genesungszeiten berücksichtigt werden, nur schwer in das Kohorten-Modell integrieren.\\

Die singulären Ereignisketten wurden in zwei Prozesse aufgeteilt: Zum einen wurde das Ereignis des Eintritts in die Kette untersucht und zum anderen in welcher Form nach diesem Eintritt Kosten entstehen. Für diese Betrachtung wurden Jahresscheiben gewählt und dadurch konnte der Eintrittsprozess als Markov-Kette mit absorbierenden Zuständen dargestellt werden. Eine größere Herausforderung war die Modellierung der Kosten. Die pauschale Vergütung, im ambulanten und stationären Bereich, verhinderte eine klare Zuordnung von einzelnen Behandlungen zu bestimmten Krankheitsbildern. Dadurch war es nicht möglich die Kosten, die ein Chroniker aufgrund seiner Krankheit verursacht, von den restlichen Leistungskosten abzugrenzen. Deshalb wurde folgender Weg gewählt: Alle, ab dem Eintritt in die singuläre Ereigniskette, anfallenden Kosten wurden der initialen chronischen Erkrankung zugeordnet. Davon ausgenommen waren die Kosten für isolierte Ereignisse. Untersucht wurde anschließend die Verteilung der Leistungskosten von chronisch erkrankten Versicherten in einem Jahr. Diese konnten im einfachsten Fall als Stochastischer Prozess mit unabhängigen und identisch verteilten jährlichen Leistungskosten dargestellt werden. Für den Fall das die Möglichkeit besteht, das Kostenverhalten von Chronikern, über einen längere Zeitraum, zu untersuchen, wurden zusätzlich verschiedene Krankheitsphasen modelliert. Neben den Grundkosten können außerdem Eskalationen auftreten, diese wurden, analog zu den isolierten Ereignissen, als zusammengesetzter Poisson-Prozess abgebildet. \\

Aufgrund der umfangreichen Anforderungen an die Datenbasis war es im Rahmen der Arbeit nicht möglich, den vorgestellten Modellansatz für die singulären Ereignisketten umzusetzen. Deshalb wurde theoretisch erläutert, was bei der Umsetzung beachtet werden muss und wie die Modellparameter geschätzt und getestet werden können.\\

Zusammenfassend konnte gezeigt werden, dass es möglich war für beide Phänomene ein Risikoäquivalent zu modellieren, welches unter den gegeben Voraussetzungen erwartungstreu ist. Für die Einbettung der Ergebnisse in das Kohorten-Modell, sollte an dieser Stelle noch einmal der Umgang mit der Prämortalitätsphase erläutert werden. Die Phase der Neugeboren ist klar abgegrenzt, so dass es zu keiner Überschneidung kommen kann. Die Kosten in der Phase "`regen Lebens"' werden so aufgeteilt, dass jede Leistung, die während dieser Phase, auftritt entweder den isolierten Ereignissen, den singulären Ereignisketten oder der Phase selbst zugeordnet wird. Die Abgrenzung der Prämortalitätsphase ist dagegen nicht so einfach zu erkennen. Bei der Betrachtung eines Ausschnitts aus einer Krankenversicherungsbiographie ist, mit Ausnahme für Neugeborene, nicht entscheidbar, ob der Versicherte bereits in der Prämortalitätsphase ist oder sich noch in Phase "`regen Lebens"' befindet. Somit ist nicht klar welchem Teil des Modells seine Kosten zugeordnet werden müssen. Für diese Abgrenzung ist es notwendig längere Zeitreihen zu analysieren, um auf dieser Basis zu entscheiden, wie die Kosten zuzuordnen sind.\\

Die in dieser Arbeit vorgestellten Ansätze könnten durch die Betrachtung zusätzlicher Daten und längerer Zeiträume noch verfeinert werden. Insbesondere durch aussagekräftigere Abrechnungsdaten könnte die Zuordnung, der Kosten zu den einzelnen Modellbestandteilen, verbessert werden. Eine klarere Abgrenzung würde die Vorhersagegenauigkeit verbessern und eventuell zusätzliche Verteilungsaussagen ermöglichen. Auf dieser Basis könnten weiterführende risikotheoretische Erkenntnisse gewonnen werden.\\