\chapter{Einleitung}

Die Gesundheitsforen Leipzig haben ein Modell entwickelt, welches, basierend auf den Morbitätsinformationen von Versicherten, die Höhe ihrer zu erwartenden Leistungskosten, bis zum Lebensende, für die Krankenversicherung bestimmt. Dieses Modell bildet den thematischen Rahmen dieser Diplomarbeit. Das Leben eines Krankenversicherten wird in diesem Ansatz in drei Phasen unterteilt, welche von den titelgebenden isolierten Ereignissen und singulären Ereignisketten überlagert werden. Das Ziel dieser Arbeit ist es ein Risikoäquivalent für diese beiden Modellbestandteile zu bestimmen.\\

Im zweiten Kapitel wird die Motivation für die Erstellung des Kohorten-Modells erläutert und es wird in diesem Zusammenhang einen kurzer Einblick in das deutsche Krankenversicherungssystem gegeben.  Anschließend werden die einzelnen Modellbestandteile vorgestellt und gegeneinander abgegrenzt. Diese Zusammenfassung basiert auf den bisherigen Veröffentlichungen zum Kohorten-Modell: "`Leben und Tod- Spezifische Implikationen eines vermeintlich längeren Lebens für die Versicherungswirtschaft"' (\cite{artikelVW1} und \cite{artikelVW1}) und "`Demographischer Wandel in Deutschland- Legenden und Mythen"' (\cite{artikelGesWirt}).\\   

Das dritte Kapitel stellt die benötigten, mathematischen Grundlagen für die Modellierung vor. Zu Beginn werden die in dieser Arbeit verwendeten Standardverteilungen eingeführt und die jeweiligen Eigenschaften gezeigt. Anschließend werden die stochastischen Prozesse, die in den späteren Modellen verwendet werden, betrachtet. Dies sind insbesondere der Poisson-Prozess und die Markov-Kette. \\

Im vierten und fünften Kapitel werden die isolierten Ereignisse und die singulären Ereignisketten behandelt. Die vorgestellten mathematischen Methoden werden verwendet, um, unter Berücksichtigung der Rahmenbedingungen durch das Kohorten-Modell und den Gegebenheiten im deutschen Gesundheitswesen, jeweils einen Modellansatz zu konstruieren, der eine Prognose der erwarteten Leistungen ermöglicht. Im Anschluss wird darauf eingegangen, wie isolierte Ereignisse und singuläre Ereignisketten in den Abrechnungsdaten der Krankenkassen erkannt werden können und gegenüber den restlichen Leistungen abgrenzt werden sollten. Der Modellansatz für die isolierten Ereignisse wird schließlich am Beispiel von Gehirnerschütterungen umgesetzt und die prognostizierten Kosten werden analysiert. Für die singulären Ereignisketten wird lediglich eine systematische Beschreibung des Vorgehens bei der Umsetzung angegeben, da, aufgrund der Anforderungen an die Datengrundlage, eine konkrete Umsetzung nicht möglich war.\\

In beiden Kapiteln wird versucht, durch Beispiele aus der Praxis, die verschiedenen Eigenschaften von isolierten Ereignissen und singulären Ereignisketten zu veranschaulichen. Diese Beispiele basieren auf den Erfahrungen aus verschiedenen Projekten bei den Gesundheitsforen Leipzig sowie aus Gesprächen mit den Mitarbeitern.\\

Zum Abschluss der Arbeit erfolgt eine Zusammenfassung der gewonnenen Erkenntnisse sowie eine Einordnung der Resultate im Kohorten-Modell.