\chapter{Modellierung Isolierte Ereignisse}

In diesem Kapitel soll ein Risikomodell für die Isolierten Ereignisse in der Phase regen Lebens (im Folgenden alternativ auch als Unfälle bezeichnet) erstellt werden. Die Definition der Isolierten Ereignisse wird deshalb genauer analysiert, um die Anforderungen an das spätere Risikomodell abzuleiten. Es werden zwei Ansätze vorgestellt, die diese Anforderungen erfüllen. Auf Basis von Krankenkassenabrechnungsdaten werden dann die Modellparameter für einen konkreten Anwendungsfall geschätzt und die Modellgüte bewertet.\\

\section{Grundlegende Betrachtungen}\label{sec:grundBet}

Im Kohorten-Modell werden die Unfälle als \textbf{seltene Ereignisse}, welche die Gesundheit eines Versicherten beeinträchtigen, \textbf{sich nicht ankündigen} und bei denen der Eintritts\-zeitpunkt der eigentliche \textbf{Auslöser von begrenzten Leistungsabfolgen} ist, beschrieben. Außerdem sollen sie selten, und \textbf{unabhängig voneinander}, auftreten. Das heißt die Eintrittswahrscheinlichkeit für einen Unfall hängt nicht davon ab, ob der Versicherte bereits einen Unfall hatte. Es gibt also insbesondere \textbf{keinen Lerneffekt} und \textbf{keine Folgeschäden} die im Modell berücksichtigt werden müssen. Außerdem ist die durch den Unfall hervorgerufene Leistungsfolge begrenzt was bedeutet, dass \textbf{keine Chronizität} durch einen Unfall entstehen kann. Dadurch sind die isolierten Ereignisse klar zu den singulären Ereignisketten abgegrenzt, die im nächsten Kapitel behandelt werden.\\

Für das Kohorten-Modell müssen die isolierten Ereignisse in der Phase "`regen Lebens"' beschrieben werden. Deshalb werden für die Modellierung zwar alle Unfälle hinzugezogen, aber die Kosten von Unfällen aus den anderen beiden Phasen werden als jeweilige Phasen-Leistungen in der Krankenversicherungsbiographie kumuliert. Das heißt insbesondere, dass Unfälle mit Todesfolge keine besondere Betrachtung mehr benötigen, da sie bereits in der dritten Phase des Modells erfasst wurden.\\

Die Erfahrung zeigt, dass die Unfallwahrscheinlichkeit sowohl vom Alter als auch vom Geschlecht des Versicherten abhängen kann. Dabei ist zu beachten, dass es vom Unfalltyp abhängen wird, ob ein Zusammenhang besteht und wie stark dieser Zusammenhang ist. Des Weiteren können bestimmte Unfälle auch von der Saison abhängen und so zum Beispiel häufiger im Winter auftreten als im Sommer.\\

Zusammenfassend lässt sich sagen, dass die zu modellierende Unfallwahrscheinlichkeit unabhängig von bereits eingetretenen Unfällen ist, aber, je nach Unfalltyp, vom Alter und Geschlecht des Versicherten abhängen und einer Saisonalität unterliegen kann. Für die Modellierung werden wir die Saisonalität allerdings nicht besonders betrachten, da aufgrund des in der Regel sehr langen Beobachtungszeitraums, in der Phase regen Lebens, diese Effekte nur einen sehr geringen Einfluss auf das Modell haben werden. Auf Basis dieser Erkenntnisse werden nun zwei Modelle vorgestellt:

\input{kapitel/kapitelDrei_PoissonModell}

\input{kapitel/kapitelDrei_MarkovModell}

\input{kapitel/kapitelDrei_ModellTest}