\section{Erläuterungen zur Anwendung und Test des Modells}

Chronische Erkrankungen verlaufen über einen großen Zeitraum, in dem die Patienten ambulante, stationäre und Arzneimittel-Kosten verursachen. Aus diesem Grund ist die auf stationäre Leistungen beschränkte Datenbasis aus dem vorangegangen Kapitel nicht ausreichend, um das Phänomen der singulären Ereignisketten beispielhaft zu untersuchen. Deshalb werden wir in diesem Kapitel nur das theoretische Vorgehen bei der Umsetzung des oben beschriebenen Modellsatzes erläutern. Dazu gehen wir zu Beginn auf die Anforderungen an die Datengrundlage ein und erläutern die Vorgehensweise zur Identifikation von Chronikern. Anschließend beschreiben wir, wie die Modellparameter geschätzt und die Ergebnisse getestet werden können. 

\subsection{Identifikation von Chronischen Erkrankungen und Abgrenzung der Leistungen}

Die Datengrundlage für die Anwendung des Modells sollte aus Versicherten- und Abrechnungsdaten bestehen, die über einen Zeitraum von mehreren Jahren erfasst wurden. Dabei sollten Informationen zu stationären und ambulanten Leistungen sowie Informationen zu den Arzneimittel vorliegen. Die Daten müssen bereinigt sein und über die Jahre hinweg konsistent sein. Des Weiteren wird für eine stabile Schätzung der Modellparameter eine ausreichende Anzahl an Versicherten benötigt.\\

Eine der großen Herausforderungen bei der Anwendung dieses Modellansatzes ist es, chronische Erkrankungen in den Daten zu identifizieren und klar gegeneinander abzugrenzen. Eine Möglichkeit dafür bieten die Diagnosen im ICD-10-GM Katalog. Chronische Erkrankung sind dort zwar nicht speziell gekennzeichnet. Es werden jedoch von verschiedenen Verbänden Listen mit chronischen Diagnosen\footnote{z.B. \url{http://www.kvhb.de/sites/default/files/icd_chronische_krankheiten_2013.pdf} (Stand: 13.02.15)} veröffentlicht, die als Ausgangspunkt für eine Abgrenzung dienen können. Aufgrund der hierarchischen Struktur des Diagnosekatalogs sind zusammengehörige Diagnosen auch gut zu erkennen. Auf diese Weise können Diagnosegruppen identifiziert werden, welche die Zugehörigkeit zu den, im Modellansatz mit $C_1,...,C_n$ bezeichneten, chronischen Erkrankungen definieren.\\ 

Es reicht jedoch nicht aus, Versicherte als Chroniker zu definieren, die einmal eine entsprechende Diagnose hatten. Zum einen besteht immer die Gefahr einer Fehldiagnose und zum anderen gibt es Erkrankungen die nicht zwangsläufig chronisch verlaufen müssen. Beispiele dafür wären Depressionen oder Schizophrenie, die auch als einzelne Episode auftreten können und danach nicht wieder vorkommen. Deshalb ist notwendig zu überprüfen, ob die Diagnose wiederkehrt, bevor die Zuordnung des Versicherten zu einer der Chronikergruppen erfolgen kann. Der Zeitraum, der dafür betrachtet werden muss, hängt von der Art der chronischen Erkrankung ab. In der Regel sollte es jedoch ausreichen das Jahr nach der ersten Diagnose zu überprüfen. Als Eintrittszeitpunkt in die singuläre Ereigniskette gilt dann das Jahr der ersten Diagnose.\\

Aufgrund des Abrechnungssystems in Deutschland kann für einzelne Leistungsdaten, nicht entschieden werden, welcher Erkrankung sie zuzuordnen sind. Deshalb werden wir alle Leistungen, die ein Versicherter nach dem Eintritt in eine singuläre Ereigniskette verursacht, der entsprechenden chronischen Krankheit zuweisen. Davon ausgenommen sind alle Leistungen, die als Unfälle im Sinne der isolierten Ereignisse definiert sind.\\

Dieses Vorgehen erlaubt es für jeden Versicherten, in den Daten, zu entscheiden, wer in welchen Jahren ein Chroniker war und welche Kosten dadurch entstanden sind. Diese Information bilden die Basis für die Umsetzung des obigen Modellansatzes im nächsten Abschnitt.

\subsection{Anwendung und Test des Modells}

In diesem Abschnitt wird das allgemeine Vorgehen bei der Anwendung des oben beschriebenen Modellansatzes erläutert. Außerdem wird darauf eingegangen, wie die \\

Zunächst werden wir beschreiben, was beim Schätzen der Eintrittswahrscheinlichkeit in den Zustand "`Chroniker"' beachtet werden muss. Im Modell ist bereits beschrieben, dass dafür die Chronikerinformationen aus zwei Jahren benötigt werden. Die Entscheidung, ob ein Versicherter im zweiten Jahr ein Chroniker geworden ist, erfordert zusätzlich die Auswertung von mindestens einem weiteren Jahr. Das heißt es werden Daten aus mindestens drei Jahren benötigt. Aufgrund dieses großen Zeitraums bietet es sich an, die vorhandenen Daten in eine Lern- und eine Testmenge zu unterteilen, damit für die spätere Bewertung der Modellgüte, nicht noch weitere Datenjahre benötigt werden. Die Unterteilung sollte zufällig sein und es sollte sichergestellt werden, dass beide Mengen hinreichend viele Versicherte enthalten.\\

Auf der Lernmenge können nun die Versicherten untersuchen werden, die im ersten Jahr keiner chronischen Erkrankung zugewiesen wurden. Diese bilden die Grundmenge für die Schätzung der Eintrittswahrscheinlichkeiten. Es können nur Versicherte betrachtet werden, für die über den gesamten Zeitraum vollständige Daten vorliegen. Ansonsten bestünde die Gefahr die Eintrittswahrscheinlichkeit zu unterschätzen. Für jede chronische Erkrankung müssen anschließen die in der Formel \ref{eq:chronWs} definierten alters- und geschlechtsabhängigen, relativen Häufigkeiten ausgewertet werden. Als erste Einteilung für die AGGs haben sich Intervalle von fünf Jahren bewährt. Das ermöglicht einen guten Überblick darüber, ob und in welcher Form die Wahrscheinlichkeiten von Alter und Geschlecht abhängen. Dies bildet dann die Grundlage zur Bildung hinreichend großer Gruppen, um den relativen Fehler bei der Schätzung zu minimieren. \\

Die Stabilität der Schätzung der Eintrittswahrscheinlichkeiten kann anschließend auf der Testmenge evaluiert werden. Dies kann zum Beispiel, analog zum Vorgehen in Abschnitt \ref{sec:modellTest}, durch einen einseitigen t-Test überprüft. Eine signifikante Abweichung der Testdaten, zu einem Signifikanzniveau von 5\% von den geschätzten Eintrittswahrscheinlichkeiten, deutet darauf hin, dass die Datenmenge nicht für eine stabile Schätzung ausreicht. Mögliche Ursachen wären dann eine zu feine Einteilung in Alters- und Geschlechtsgruppen, oder generell zu wenige Datensätze. \\

Nachdem die Eintrittswahrscheinlichkeiten bestimmt wurden, können die Leistungskosten analysiert werden. Dazu werden für jeden Krankheitstyp die Kosten alle Chroniker betrachtet, die dem jeweiligen Typ zugeordnet wurden. Die Leistungskosten werden im Modell als Jahreskosten betrachtet, die durch Eskalationen in Gestalt von isolierten Ereignissen ergänzt werden. Die Identifikation dieser Eskalationskosten ist dabei, wie schon bei den Unfällen, eine Herausforderung. Gelingt es einzelne Abrechnungspositionen zu erkennen, die für einen Eskalationsprozess in Frage kommen, dann kann der Poisson-Ansatz aus dem vorangegangen Kapitel angewendet werden, um diese Kosten abzubilden. Alle verbleibenden Leistungskosten der betrachteten Chroniker werden zusammengefasst und für die jeweiligen Jahre aggregiert. Dabei sind die Kosten von Versicherten, die nicht über den gesamten Beobachtungszeitraum versichert waren, entsprechend hochzurechnen. \\

Die empirische Verteilung dieser Jahreskosten kann verwendet werden um, zusammen mit den Eskalationskosten, die jährlichen Kosten der betrachteten Chroniker zu beschreiben. Es ist zu erwarten, dass diese Verteilung eine hohe Varianz und verschiedene Häufungspunkte hat. Das ist darauf zurückzuführen, dass wir fast alle Behandlungskosten, nach Eintritt in den singuläre Ereigniskette für die Modellierung verwenden müssen, da eine Abgrenzung nicht möglich ist. Außerdem können, mit lediglich zwei Datenjahren, keine Krankheitsverläufe abgebildet werden. Letzteres ließe sich durch die Betrachtung von längeren Zeitreihen ausgleichen. Dann könnten die im Modell beschriebenen Krankheitsphasen identifiziert und die entsprechenden Übergange abgebildet werden.\\

Zur Bestimmung der erwartenden Kosten, im nächsten Jahr, für einen Chroniker in der Krankheit $C_k$, mit $k \in [1,n]$, müssen also die erwarteten Grundkosten und die erwarten Eskalationskosten betrachtet werden. Sei $\{X_i(C_k), i\in \mathbb{N}\}$ der Kostenprozess der Grundkosten, dann sind die Kosten im nächsten Jahr gegeben durch $X_1(C_k)$. Diese sind entsprechend der empirischen Verteilung der Jahreskosten verteilt. Den Erwartungswert der $\{X_i\}$ bezeichnen wir mit $\mu_{C_k}$. Dieser kann mit Hilfe des Mittelwert-Schätzers auf den historischen Daten bestimmt werden. Seien weiterhin die Eskalationskosten, für jeden Eskalationstyp $E_{C_k}$, gegeben durch den zusammengesetzten Poisson-Prozess $Y_t^{E_{C_k}}$, mit erwarteten Kosten für eine Eskalation $\bar{E}_{C_k}$ und erwarteter Eskalationshäufigkeit $\bar{E}_{C_k}$. Dann können die erwarteten Kosten für einen Versicherten mit der chronischen Erkrankung $C_k$ für das nächste Jahr bestimmt werden durch

\begin{equation}\label{eq:erw}
\mathbb{E}(X_1 + \sum_{E_{C_k}} Y_1^{E_{C_k}}) = \mathbb{E}(X_1) + \mathbb{E}(\sum_{E_{C_k}} Y_1^{E_{C_k}}) =  \mu_{C_k} + \sum_{E_{C_k}} \lambda_{E_{C_k}}*\bar{E}_{C_k}
\end{equation}

Die erwarteten Chroniker-Kosten, aufgrund der Krankheit $C_k$, für einen gesunden Versicherten, für das nächste Jahr ergeben sich dann, aus dem Produkt dieses Erwartungswerts mit der geschätzten Übergangswahrscheinlichkeit $\bar{p}_{0,C_k}^{AGG}$. Auf diese Weise können für die Testmenge die erwarten Kosten durch Chroniker bestimmt werden. Für die Bewertung der Genauigkeit dieser Schätzung bietet sich der gleiche Simulationsansatz an, den wir bei den isolierten Ereignissen angewendet haben.\\

Zusammenfassend konnte also ein Risikomodell für die singulären Ereignisketten angegeben werden. Aufgrund der Vorgehensweise bei der Bestimmung der Modellparameter, ist zu erwarten, dass die Vorhersage erwartungstreu ist, wenn sich die Rahmenbedingen nicht ändern. Die Qualität der Vorhersage, hängt dabei stark von der, für die Modellierung, verwendeten Datenbasis ab. Je mehr Information zur Verfügung stehen, umso präziser lassen diese sich abbilden. Dabei sind insbesondere längere Zeitreihen interessant, um den Krankheitsverlauf besser untersuchen zu können. Im Fall sich ändernder Rahmenbedingung können die im vorangegangenen Kapitel vorgestellten Verfahren verwendet werden, um diese Änderung auszugleichen. 
