\chapter{Modellierung Singuläre Ereignisketten}

Nachdem wir ausführlich die isolierten Ereignisse untersucht haben, soll in diesem Kapitel ein Risikomodell für die singulären Ereignisketten (im Folgenden alternativ auch als chronische Erkrankungen bezeichnet) vorgestellt werden. Zuerst werden die allgemeinen Eigenschaften der chronischen Erkrankungen analysiert und anschließend wird ein Modellansatz vorgestellt, der diese abbildet. Darauf aufbauend wird erläutert, was bei der Umsetzung dieses Ansatzes zu beachten ist. Außerdem werden die allgemeine Vorgehensweise bei der Implementierung und beim Test des Risikomodells vorgestellt.\\

\section{Grundlegende Betrachtungen}

Als singuläre Ereigniskette wird im Kohorten-Modell eine \textbf{beträchtliche Verschlechterung der Gesundheit} bezeichnet, \textbf{die bis zum Tod des Versicherten andauert}. Im Gegensatz zu den isolierten Ereignissen können nach dem Eintreten immer wieder neue Kosten anfallen. Da die chronische Erkrankung bis zum Tod andauert, ist eine Genesung ausgeschlossen. Typische Beispiele sind z.B. Diabetes oder verschiedene Formen von Krebs. Auch psychische Erkrankungen sind in den meisten Fällen nicht heilbar und treten bis zum Tod immer wieder in Schüben auf. \\

Für die Modellierung sind dementsprechend zwei Prozesse zu betrachten. Zum einen der Eintritt in die singuläre Ereigniskette und zum anderen das regelmäßige Auftreten von Kosten. Für einen Versicherten beginnt die singuläre Ereigniskette in dem Moment, wenn bei ihm eine chronischen Krankheit diagnostiziert wird. Wir werden für die Modellierung annehmen, dass sich dieses Ereignis nicht ankündigt und unabhängig von der medizinischen Vergangenheit des Versicherten ist. Die Wahrscheinlichkeit für den Eintritt hängt hauptsächlich vom Typ der Erkrankung ab. Außerdem werden auch Alter und Geschlecht des Versicherten einen Einfluss auf die Wahrscheinlichkeit haben. Eine Abhängigkeit von der Saison ist dagegen nicht zu erwarten, da Chroniker in der Regel das ganze Jahr über an der Erkrankung leiden.\\

Inwiefern, und in welcher Form, nach dem Eintritt in die singuläre Ereigniskette Kosten auftreten, kann sehr unterschiedlich sein. Im einfachsten Fall sind es regelmäßig verordnete Arzneimittel sowie Routineuntersuchungen. Eine andere Möglichkeit sind regelmäßige Eskalationen in Form von längeren Krankenhausaufenthalten und anschließenden REHA-Behandlungen. Des Weiteren kann sich der Zustand des Versicherten im Verlauf der chronischen Erkrankung kontinuierlich verschlechtern, was zu häufigeren und aufwendigeren Behandlungen, und damit höheren Kosten, führt. Alle diese Effekte können sich auch überlagern. Außerdem ist es denkbar, dass weitere chronische Erkrankungen hinzukommen.\\

Diese Komorbiditäten sorgen dafür, dass die verschiedenen chronischen Erkrankungen in der Regel nicht unabhängig voneinander sind. Chroniker entwickeln zum Beispiel häufiger Depressionen. Bewegungsmangel und falsche Ernährung führen oftmals zu Adipositas, Diabetes und Bluthochdruck, sowie zu deren Folgeerkrankungen, wie etwa Koronaren Herzkrankheiten. Das heißt sobald in der Versichertenbiografie ein Ereignis den Eintritt in die singuläre Ereigniskette auslöst, entstehen nicht nur zusätzliche Kosten für die Behandlung der auslösenden chronischen Erkrankung, sondern nach und nach entstehen ebenso Kosten für Begleit- und Folgeerkrankungen. Aus diesem Grund ist es sinnvoll nicht den parallelen Verlauf verschiedener chronischer Erkrankungen zu betrachten, sondern die Kostenverläufe, ausgehend von der initialen chronischen Erkrankung, zu bewerten. \\

Dieses Vorgehen hat einen weiteren Vorteil. Im Gegensatz zu Unfällen lässt sich bei chronischen Erkrankungen im Allgemeinen nicht eindeutig identifizieren, welche Kosten der Behandlung der einzelnen Erkrankungen zuzuordnen sind. Wird etwa ein chronisch Kranker ambulant bei seinem Hausarzt behandelt, so lassen sich die dabei entstehenden Behandlungskosten, aufgrund der pauschalen Vergütung des Arztkontaktes, nicht einzelnen Krankheitsbildern zuordnen. Dies trifft ebenso im stationären Bereich zu. Auch bei den Arzneimittelkosten kann im Allgemeinen nicht exakt zugeordnet werden, welches Krankheitsbild durch das Arzneimittel behandelt werden soll. So werden etwa Statine vorwiegend bei Hyperlipidämie\footnote{zu hoher Cholesterinwert}verordnet, gleichzeitig dienen diese jedoch sowohl zur Prophylaxe der Arteriosklerose, als auch zur Behandlung bei Multipler Sklerose.\\

Zusammenfassend ist dies ein geeigneter Weg, unter den gegebenen Rahmenbedingungen die Kosten zu betrachten. Untersucht wird im Folgenden also die Verteilung der Leistungskosten von chronisch erkrankten Versicherten in einem Jahr. 

\section{Modellierung}
Zur Abbildung der singulären Ereignisketten müssen, wie beschrieben, zwei Prozesse modelliert werden. Wir untersuchen zuerst den Eintritt in den Zustand der chronischen Erkrankung und überlegen uns anschließend, wie sich die Kosten, die in der Zeit als Chroniker entstehen, abbilden lassen. Die grundlegende Modellannahme ist, dass sich das Ereignis des Eintritts nicht ankündigt und unabhängig von eventuellen Vorerkrankungen ist. Trotz der Ähnlichkeiten zu den Charakteristiken eines Unfalls, können wir die Erkenntnisse aus dem vorangegangen Kapitel nicht anwenden, da jeder Versicherte nur einmal in die singuläre Ereigniskette eintreten kann.\\

\pagebreak

Wir können uns den Eintritt in die singuläre Ereigniskette als einfache Markov-Kette vorstellen. Diese hat zwei Zustände $i_0 :=$"`gesund"' und $i_1 :=$"`Chroniker"'. 

\begin{figure}[htb]
\centering
	\begin{tikzpicture}[->, >=stealth', auto, semithick, node distance=3cm]
	\tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,thick,text=black,scale=1]
	\node[state]    (A)                     {$i_0$};
	\node[state]    (B)[right of=A]   {$i_1$};
	\path
	(A) edge[loop left]     node{$p_{0,0}$}         (A)
			edge[bend left,above]      node{$p_{0,1}$}      (B)
	(B) edge[loop right]    node{$p_{1,1}$}     (B);
	\end{tikzpicture}
\caption{Markov-Modell für isolierte Ereignisse} 
\label{fig:chronMarkov} 
\end{figure}

Da es es laut Definition der singulären Ereignisketten keine Genesungschance gibt, existiert kein Pfad von $i_1$ nach $i_0$. Das heißt $i_1$ ist ein absorbierender Zustand und die Markov-Kette ist nicht irreduzibel. Wir gehen im Folgenden von einem Jahr als Zeitraum für einen Prozessschritt aus. Bei Bedarf können jedoch auch kleinere Intervalle betrachtet werden. Das Verweilen im Zustand i in einer Markov-Kette mit konstanten Übergangswahrscheinlichkeiten, lässt sich als Bernoulli-Experiment mit Erfolgswahrscheinlichkeit $p_{i,i}$ interpretieren. Damit ist die Verweildauer $T_i$ geometrisch verteilt mit Parameter $p_{i,i}$ und die Wahrscheinlichkeit dafür, dass die Markov-Kette bei Start im Zustand $i_0$ nach n Schritte im Zustand $i_1$ ist, gegeben durch 

\begin{eqnarray*}
	p_{0,1}{(n)}=\mathbb{P}(T_{0} < n) = 1-\mathbb{P}(T_{0} >= n) = 1-\mathbb{P}(T_{0} = n) = 1-p_{0,0}^n = 1 - p_{0,0}^{(n)}.
\end{eqnarray*}

Es gilt $p_{0,0} = 1-p_{0,1}$ und deshalb reicht es aus, wenn wir die Übergangswahrscheinlichkeit in den Zustand $i_1$ schätzen. Da $i_1$ gleichbedeutend damit ist, dass bei dem Versicherten eine chronischen Erkrankungen diagnostiziert wurde, zerfällt die Wahrscheinlichkeit $p_{0,1}$ in eine Summe aus einzelnen Eintrittswahrscheinlichkeiten. Die verschiedenen, möglichen chronischen Erkrankungen bezeichnen wir im Folgenden als $C_1,..., C_n$ und die Ersteintrittswahrscheinlichkeit in eine dieser Erkrankungen als $p_{0,C_1}, ... , p_{0,C_n}$. Dabei ist n die Anzahl aller diagnostizierbaren chronischen Erkrankungen. Damit ist 

\begin{eqnarray*}
	p_{0,1} = \sum_{k=1}^n p_{0,C_k}.
\end{eqnarray*}

Dadurch ergibt sich eine Markov-Kette mit n absorbierenden Zuständen. Die Abgrenzung der Ereignisse "`Eintritt in Krankheit C1"', "`Eintritt in Krankheit C2"' usw. wird im späteren Verlauf des Kapitels erläutert.\\

Die Wahrscheinlichkeit dafür, dass eine bestimmte chronische Erkrankung bei einem Versicherten zum ersten Mal diagnostiziert wird, kann wieder auf Basis der historischen Daten bestimmt werden. Analog zum Vorgehen beim Poisson-Modell für die Unfälle, betrachten wir dafür die relative Häufigkeit in vorher definierten Alters- und Geschlechtsgruppen (AGG). Da wir uns nur für Versicherte interessieren, die neu im Zustand "`Chroniker"' für eine bestimmte Erkrankung sind, müssen wir zur Bestimmung der Übergangswahrscheinlichkeiten zwei Jahre betrachten. Als Grundmenge dienen alle Versicherten, die im ersten Jahr keine chronische Erkrankung hatten. Durch Auswertung des zweiten Jahres können dann die Wahrscheinlichkeiten für alle $k \in [1,n]$ wie folgt bestimmt werden

\begin{eqnarray} \label{eq:chronWs}
	\bar{p}_{0,C_k}(AGG) := \frac{\#\{\text{neu an $C_k$ erkrankte Chroniker}\}_{AGG}}{\#\{\text{Versicherte in Grundmenge}\}_{AGG}}.
\end{eqnarray}

Da diese Übergangswahrscheinlichkeiten nicht mehr konstant sind, ist die Verweilzeit im Zustand $i_0$ nicht mehr geometrisch verteilt und es müssen die n-stufigen Übergangswahrscheinlichkeiten verwendet werden. Damit ist klar beschrieben, wie der Eintrittszeitpunkt in den Zustand Chroniker im Modell bestimmt werden kann. Ab dem Jahr des Eintritts in die singuläre Ereigniskette entstehen Kosten. Der entsprechende Kostenprozess hängt in erster Linie davon ab, welche Krankheit zuerst diagnostiziert wurde. Chronische Erkrankungen können auf sehr unterschiedliche Weise und in verschiedenen Phasen verlaufen. Wir werden die möglichen grundsätzlichen Verläufe vorstellen und beschreiben, wie diese modelliert werden können. Dabei liegt der Fokus auf den resultierenden Kosten.\\

Der einfachste Fall ist ein stabiler Krankheitsverlauf. Durch Medikamente und regelmäßige Behandlungen werden die Symptome der Krankheit unter Kontrolle gehalten und es kommt zu keiner weiteren Verschlechterung des Gesundheitszustands. Ein gutes Beispiel dafür sind Patienten mit einer Depression. Diese erhalten Antidepressiva und sind angehalten regelmäßig einen Arzt zu konsultieren. In dieser Phase entstehen gleichmäßige jährliche Kosten, deren Verteilungsfunktion, anlog zum Vorgehen im vorangegangen Kapitel, modelliert werden kann. Das heißt solange der Versicherte in dieser Phase ist, sind die Kosten ein einfacher Stochastischer Prozess $\{X_n, n\in \mathbb{N}\}$, wobei die $X_i$ unabhängig und identisch verteilt sind und jeweils den Kosten im i-ten Jahr entsprechen.\\

Es besteht die Möglichkeit, dass sich, mit fortschreitenden Krankheitsverlauf, der Gesundheitszustand des Patienten verschlechtert, so dass häufigere und intensivere Behandlungen notwendig werden. Dadurch steigen die Kosten über die Jahre an und sind dementsprechend nicht mehr gleich verteilt. Stattdessen hängen davon ab, wie lange der Versicherte bereits an der Krankheit leidet. Beispiele sind Krankheiten wie Multiple Sklerose oder Alzheimer, bei denen durch den voranschreitenden Verfall der Nerven immer weitere Therapien, oder sogar eine Pflegebetreuung notwendig werden. Da wir in diesem Modellansatz Jahresscheiben betrachten, kann das Voranschreiten der jeweiligen Krankheit als eine Aneinanderreihung von Phasen mit stabilem Kostenverlauf interpretiert werden. Je nach Krankheitsverlauf dauern diese Phasen ein bis mehrere Jahre. Die Abgrenzung der Phasenübergänge kann anhand der historischen Informationen vorgenommen werden. Um jedoch die Krankheitsverläufe abbilden zu können, ist die Analyse von Versicherungsdaten über einen längeren Zeitraum nötig.\\

Neben den normalen Kosten können auch Eskalationen auftreten. Diese sind zeitlich begrenzte Verschlechterungen des Gesundheitszustands, die zusätzliche Kosten verursachen. Diese treten selten auf, kündigen sich nicht an und haben keine Auswirkungen auf den allgemeinen Krankheitsverlauf. Eine häufige Ursachen dafür ist ein Fehlverhalten des Patienten, wie zum Beispiel eine unzureichende Dosierung der Medikamente oder ein falscher Lebensstil. Insbesondere bei Psychopharmaka kann eine Vernachlässigung der Medikation zu einer akuten Krankheitsepisode führen, die im schlimmsten Fall eine stationäre Behandlung erforderlich macht. Es handelt sich also um isolierte Ereignisse, die nur auftreten, wenn der Versicherte an einer chronischen Erkrankung leidet. Dementsprechend können wir die Erkenntnisse aus dem vorangegangen Kapitel dazu verwenden, um diesen Teil der Kosten zu modellieren. Damit gilt, unter Verwendung derselben Bezeichner wie in Kapitel 4, dass die Eskalationskosten durch einen zusammengesetzten Poisson-Prozess der Form
\begin{eqnarray*} 
		Y_t^E = \sum_{i=1}^{N_t^E} X_i^E
\end{eqnarray*}
abgebildet werden können. Dabei bezeichnet E den Eskalationstyp. Für eine chronische Erkrankung sind auch mehrere Eskalationstypen denkbar.\\

Der Kostenprozess setzt sich also aus zwei Teilen zusammen, den Grundkosten $\{X_n, n\in \mathbb{N}\}$ und einem Anteil für die Eskalationen $\{Y_t^E\}_E$.


\input{kapitel/kapitelVier_ModellTest}
 


