\begin{thebibliography}{8}
	 \bibitem[1]{scriptElke} Elke Warmuth. \emph{Diskrete Simulation - Mathematische Modelle diskreter stochastischer Systeme}, ZFH, 1997.
	 \bibitem[2]{stochPro} J.A. Rosanow. \emph{Stochastische Prozesse}, Akademie-Verlag, 1975.
   \bibitem[3]{koenig04} Konrad Königsberger. \emph{Analysis 2}, Springer-Verlag, 2004.
	 \bibitem[4]{tappe13}Stefan Tappe. \emph{Einführung in die Wahrscheinlichkeitstheorie}, Springer-Verlag, 2013.
	 \bibitem[5]{kemenySnell} John G. Kemeny, J. Laurie Snell. \emph{Finite Markov Chains}, Springer-Verlag, 1976.
	 \bibitem[6]{systemTheo} R.R. Barlow, F. Proschan. \emph{Statistische Theorie der Zuverlässigkeit}, Akademie-Verlag, 1981.
	 \bibitem[7]{scriptKoenig} Wolfgang König, \url{http://www.wias-berlin.de/people/koenig/www/Skripte.html}, 16.01.2015.
	 \bibitem[8]{artikelVW1}Björn Degenkolbe, Elena Gette, Thomas Höpfner, Walter Warmuth. \emph{Auf Leben und Tod- Spezifische Implikationen eines vermeintlich
längeren Lebens für die Versicherungswirtschaft(1)} in: \emph{Zeitschrift für Versicherungswesen}, 23/2011, S. 819-822.
	 \bibitem[9]{artikelVW2}Björn Degenkolbe, Elena Gette, Thomas Höpfner, Walter Warmuth. \emph{Auf Leben und Tod- Spezifische Implikationen eines vermeintlich
längeren Lebens für die Versicherungswirtschaft(2)} in: \emph{Zeitschrift für Versicherungswesen}, 24/2011, S. 853-856.
	 \bibitem[10]{artikelGesWirt} Björn Degenkolbe, Elena Gette, Thomas Höpfner, Walter Warmuth. \emph{Demographischer Wandel in Deutschland- Legenden und Mythen} in: B. Mühlbauer, D. Matusiewicz, F.Kellerhoff \emph{Zukunftsperspektiven der Gesundheitswirtschaft}; Schriftenreihe \emph{Gesundheitsökonomie: Management und Politik}, LIT Verlag, 2011, S.382 ff..
	\bibitem[11]{webBGM} Bundesministerium für Gesundheit, \url{http://bundesgesundheitsministerium.de}, (13.2.2015).
	\bibitem[12]{webDestatis} Statistisches Bundesamt, \url{http://www.destatis.de}, (13.2.2015).
	\bibitem[13]{webDRG} Institut für das Entgeltsystem im Krankenhaus, \url{www.g-drg.de}, (13.2.2015).
	\bibitem[14]{webDimdi} Deutsches Institut für Medizinische Dokumentation und Information, \url{www.dimdi.de}, (13.2.2015).
	\bibitem[15]{webUlm} Universität Ulm, \url{http://www.mathematik.uni-ulm.de/stochastik/lehre/ss05/wt/skript/node15.html}, (13.2.2015).
\end{thebibliography}